\section{Conclusões}
  A filtragem permite-nos extrair informações importantes de uma imagem, como suas bordas e traços no caso dos filtros passa-altas. Alguns filtros podem ter um comportamento indesejável, como a presença de ruído na saída do Laplaciano do Gaussiano. Neste caso, a combinação da resposta de dois filtros no operador Sobel pode fornecer um resultado mais interessante. Os filtros passa-baixas podem ser usados para reduzir o ruído de uma imagem ou para simular diferentes escalas da mesma, onde um $\sigma$ maior simula uma imagem obtida com resolução menor.

  A filtragem no domínio de frequências é assintoticamente mais eficiente que a filtragem espacial. Quanto maior o tamanho do filtro, maior é o ganho em desempenho. Além disso, a representação de uma imagem no domínio de frequências pode ser muito útil na hora de escolher um filtro apropriado ou identificar alguma componente indesejada no sinal. Por fim, em um trabalho futuro, seria interessante experimentar com o processo de derivação e construção de novos filtros para resolver um problema prático.
